+++
title = "Certifikace Java EE 6 Web Services Developer"
date = 2012-09-10T20:06:00Z
updated = 2013-07-18T11:03:42Z
tags = ["certifikace", "soap", "web-services", "knihy", "rest", "oracle", "java"]
aliases = [
    "/2012/09/certifikace-java-ee-6-web-services.html"
]
blogimport = true
hero_image = "hero.jpg"
[author]
	name = "Vít Kotačka"
	uri = "https://plus.google.com/107194067086704550761"
+++

<div dir="ltr" style="text-align: left;" trbidi="on"><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"></div><a href="http://4.bp.blogspot.com/-CEANqYkIw6M/UIlWIL6V77I/AAAAAAAADG8/paVJniiVz2A/s1600/OCE_JavaEE6WebServDev_clr.gif" imageanchor="1" style="clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" src="http://4.bp.blogspot.com/-CEANqYkIw6M/UIlWIL6V77I/AAAAAAAADG8/paVJniiVz2A/s1600/OCE_JavaEE6WebServDev_clr.gif" /></a>Tak nějak jsem si poslední dobou zvykl, dělat do roka dvě certifikace (asi mi chybí školní dril :-) Takže co to bylo tentokrát? Honosný název, který se nyní skví v mém CV zní:&nbsp;<a href="http://education.oracle.com/pls/web_prod-plq-dad/db_pages.getpage?page_id=458&amp;get_params=p_track_id:JEE6WSD">Oracle Certified Expert, Java Platform, Enterprise Edition 6 Web Services Developer</a>, zkráceně (ve stylu někdejších <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Sun_Microsystems">Sunovských</a> certifikací) OCWSD.<br /><br />Certifikace občas budí (zbytečné) vášně, takže základní otázka asi je: je to vůbec k něčemu? Pro mne je tím největším benefitem, že jsem se něco nového (do hloubky) naučil. A musím říct, že OSWSD je tomto směru opravdu hodnotná. Byť web servisy mastím cca poslední tři roky, ať už v Javě (<a href="http://jax-ws.java.net/">JAX-WS</a>, <a href="http://static.springsource.org/spring-ws/sites/1.5/">Spring WS</a> nebo <a href="http://axis.apache.org/axis2/java/core/">Axis</a>), nebo v rámci <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Service-oriented_architecture">SOA</a> (<a href="http://www-01.ibm.com/software/integration/wbimessagebroker/">WebSphere Message Broker</a>, <a href="http://www.oracle.com/technetwork/middleware/soasuite/overview/index.html">Oracle SOA Suite</a>), tak během přípravy na certifikaci jsem dozvěděl spoustu nových věcí (třeba <a href="http://docs.oracle.com/cd/E13222_01/wls/docs103/webserv_adv/handlers.html">SOAP Message Handlers</a>) a "dopochopil" lecos již známého.<br /><br />Témata, která zkouška obsahovala jsou následující:<br /><ul><li>Create an SOAP web service in a servlet container</li><li>Create a RESTful web service in a servlet container</li><li>Create a SOAP based web service implemented by an EJB component</li><li>Create a RESTful web service implemented by an EJB component</li><li>Configure JavaEE security for a SOAP web service</li><li>Create a web service client for a SOAP based web service</li><li>Create a web service client for a RESTful web service</li><li>Create a SOAP based web service using Java SE platform</li><li>Create handlers for SOAP web services</li><li>Create low-level SOAP web services</li><li>Use MTOM and MIME in a SOAP web service</li><li>Use WS-Addressing with a SOAP web service</li><li>Configure Message Level security for a SOAP web service</li><li>Apply best practices to design and implement web services</li></ul><br /><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://2.bp.blogspot.com/-2jtFX-FgY6k/T-78-8ctXDI/AAAAAAAADDM/RjAkg1QPAFs/s1600/RESTful+Java.jpg" imageanchor="1" style="clear: right; float: right; margin-bottom: 1em; margin-left: 1em;"><img border="0" height="200" src="http://2.bp.blogspot.com/-2jtFX-FgY6k/T-78-8ctXDI/AAAAAAAADDM/RjAkg1QPAFs/s200/RESTful+Java.jpg" width="151" /></a></div>Protože na zkoušku není žádný oficiální certifikační guide, prošel jsem trošku širší okruh materiálů. V praxi jsem zatím neměl nikdy možnost dostat se k RESTovým technologiím, takže jsem s předstihem začal s knížkou Billa Burkeho <a href="http://shop.oreilly.com/product/9780596158057.do">RESTful Java with JAX-RS</a>, kterou vřele doporučuji - pokud chcete začít s RESTem v Javě (tj. libovolnou implementací <a href="http://jax-rs-spec.java.net/">JAX-RS</a>), je to ta správná volba. Autor sice popisuje (a je tvůrcem) <a href="http://www.jboss.org/resteasy/">RESTEasy</a>, ale je objektivní i vůči dalším implementacím.<br /><br /><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://1.bp.blogspot.com/-mJiujIxk8xY/UEr9VkTR9pI/AAAAAAAADEY/3EbnDbfwcno/s1600/Java+7+Web+Services.jpg" imageanchor="1" style="clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" height="200" src="http://1.bp.blogspot.com/-mJiujIxk8xY/UEr9VkTR9pI/AAAAAAAADEY/3EbnDbfwcno/s200/Java+7+Web+Services.jpg" width="161" /></a></div>Další knihou jsem si chtěl oživit druhou Javovskou web servisovou větev - <a href="http://jax-ws.java.net/">JAX-WS</a>. Tady je knižní situace docela slabá. V podstatě jediná aktuální kniha, která je věnována JAX-WS je <a href="http://www.packtpub.com/java-7-jax-ws-web-services/book">Java 7 JAX-WS Web Services</a>. Vzhledem k názvu a rozsahu (64 str.) jsem nečekal nic světoborného, ale zklamání bylo obrovské. Pokud nejste úplně nejzelenější začátečník a nevyhovují vám knížky, tvořené ze 2/3 screenshoty (NetBeansů), není to kniha pro vás. Škoda peněz, škoda času.<br /><br />Jakou určitý druh přípravy můžu zmínit (celkem nudný) letošní <a href="http://www.oracle.com/webapps/events/ns/EventsDetail.jsp?p_eventId=151528">Oracle Java Developer Day</a>, kde jsem se šel podívat na jednu přednášku o JAX-WS a na dvě o JAX-RS. Samozřejmě, že to byly naprosté základy, ale člověk si aspoň udržuje povědomí o tématu.<br /><br />Pak už začalo jít do tuhého, protože jsem potřeboval něco, co by mě připravilo na certifikaci. Nechal jsem tedy firmu zakoupit zkušební testy. Tentokrát jsem zvolil ještě nevyzkoušené řešení - kit od <a href="http://www.epractizelabs.com/">EPractize Labs</a>. Jejich <a href="http://www.epractizelabs.com/certification/sun/oce-webservices-exam-6.html">OCEJWSD Training Lab</a> není úplně špatný. Sice je uživatelsky dost nepohodlný a rozložení témat mi přijde dost nevyvážené, ale myslím, že ho můžu označit jako přínosný. V dnešní době bych spíš volil <a href="http://www.ucertify.com/exams/Oracle/1Z0-897.html">kit od uCertify</a>, s jejichž přípravnými testy mám dobrou zkušenost, který ale v té době ještě nebyl k dispozici.<br /><br />Posledním materiálem, který jsem na přípravu použil je <a href="http://java.boot.by/ocewsd6-guide/">OCWSD Study Guide</a> od Mikalaie Zaikina, který pokrývá témata zkoušky velmi pěkně. Linkovaná webová verze je zdarma, za $15 je možné si přikoupit sadu 160 otázek s&nbsp;odpověďmi, plus jednotlivé guidy v PDF podobě. Těch patnáct dolarů jsem investoval a můžu říct, že to stálo za to (aneb jak jsme se učili v angličtině <i>it&nbsp;bang for the buck</i>).<br /><br />Pokud mám certifikaci OCWSD nějak celkově zhodnotit, musím říct, že je to určitě jedna z těch nejpřínosnějších, co dnes Oracle v oblasti Javy nabízí. Všechna témata byla víceméně ryze praktická, žádná nudná (korporátní) teorie, či dokonce ideologie. Zároveň je to taky jedna z těch, kde je těch Oraclovských technologií jen určité minimum - hodně se tam probírají věci z <a href="http://www.w3.org/">W3C</a>, jako je <a href="http://www.w3.org/TR/soap/">SOAP</a>, <a href="http://www.w3.org/TR/wsdl">WSDL</a>, <a href="http://www.w3.org/XML/Schema">XSD</a>, <a href="http://www.w3.org/Submission/ws-addressing/">WS-Addressing</a>, nebo věci, které jsou dílem různých jiných organizací, jsou je <a href="http://www.ws-i.org/">WS-I</a> (WS-Interoperability (Basic Profile)), nebo <a href="https://www.oasis-open.org/committees/tc_home.php?wg_abbrev=wss">WS-Security</a>.</div>
